{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nôn ói", "question": "Kính thưa Quý bác sĩ – Bệnh Viện Từ Dũ. Hôm nay em muốn tham khảo và nhờ Quý bác sĩ tư vấn sức khỏe của bé nhà em, mong Quý bác sĩ hỗ trợ. Hiện bé nhà em đã được 2 tháng tuổi, bé phát triển không được tốt lắm (trung bình), tháng đầu tăng được 1,2kg, tháng thứ 2 tăng được 1kg. Theo đánh giá của vợ chồng em, do tháng thứ hai bé thường hay bị ói, nên ảnh hưởng nhiều đến vấn đề phát triển. Nhờ Quý bác sĩ mình tư vấn giúp:1. Bé bị ói nhiều như thế có phải do gặp phải vấn đề hấp thụ và tiêu hóa? Có cần cho bé đi bệnh viện để khám chữa?2. Hướng dẫn cách khắc phục tại nhà?3. Cho bú sữa mẹ kết hợp với sữa ngoài có ảnh hưởng gì không?4. Bé bú một ngày khoảng bao nhiêu lần là hợp lý? Rất mong nhận được phản hổi giúp đỡ của Quý bác sĩ. Xin chân thành cám ơn!", "answer": "Chào bạn,, Em bé của bạn lên cân như vậy là tốt rồi, bạn không nên tham gia phong trào nuôi con béo phì. Bé dưới 6 tháng tuổi thường có hiện tượng trào ngược sữa sinh lý, có thể hết khi bạn bế đứng bé 30 – 45 phút sau khi bú và để bé nằm ở tư thế vai đầu cao 30 độ. Nếu áp dụng biện pháp này vẫn không đỡ thì bạn đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa. Nếu bạn cho bé bú sữa mẹ bằng cách vắt ra bình thì có thể pha sữa mẹ chung với sữa bột nếu không đủ sữa mẹ. Có thể 2-3 giờ cho bú một lần. Tuy nhiên, tốt hơn hết là bạn nên cho bé bú sữa mẹ thật nhiều cữ, khi bé muốn bú, có thể mỗi 1 tiếng, mỗi 2 tiếng gì cũng được. Bú càng nhiều cữ thì vú sẽ càng tiết nhiều sữa hơn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Phát triển bé sinh non", "question": "Xin chào các bác sĩ. Con của tôi lúc sinh 34 tuần bé nặng 2.1kg. Lúc 3 tháng bé nặng 6kg; dài 59cm; vòng đầu 39cm. Hôm rồi bốn tháng bé nặng 7.7kg; dài 59.5cm; vòng đầu 40.5cm. Xin hỏi bác sĩ con của tôi phát triển vậy có bình thường không so với các bé sinh non và bé sinh đủ tháng? Hiện tại cháu bú sữa ngoài hoàn toàn cứ 200ml/3 giờ mỗi ngày. Hiện cháu 4 tháng nhưng chưa biết lật (lẫy) cháu chỉ thích nằm ngữa không chịu nằm nghiên. Cháu cười khi thấy người và thích nói chuyện bi bô với ba mẹ, biết nhìn theo người nhà, thích nhìn đồ chơi nhưng chưa đưa tay nắm lấy (mặc dù cháu hay cầm khăn hoặc áo trên người cháu). Xin bác sĩ cho biết các giai đoạn phát triển của bé sinh non một tháng với bé sinh non đủ tháng có khác gì nhau không và trường hợp con của tôi có cần theo dõi những gì nữa ạ. Cám ơn các bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn phát triển rất tốt. Bé sinh sớm 6 tuần nên khi so sánh mức độ phát triển cần lùi lại 6 tuần so với tuổi trên giấy khai sinh của bé. Điều đó có nghĩa là bây giờ con bạn mới 2 tháng rưỡi chứ không phải 4 tháng nên chưa biết lật là bình thường. Tuy nhiên, bạn nên đưa bé đi đăng ký theo dõi định kỳ mỗi 3 tháng ở Khoa Vật lý trị liệu của Bệnh viện Từ Dũ cho đến khi bé được 2 tuổi vì bé non tháng có nhiều nguy cơ chậm phát triển tâm thần vận động, cần theo dõi để phát hiện và can thiệp kịp thời.,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi bị sổ mũi", "question": "Bé nhà cháu lúc sinh được 2kg8, bé bú mẹ hoàn toàn, 3 tháng nặng 6kg. Mấy bữa nay thấy bé khò khè, nước mũi chảy, có nhiều dịch nhầy trong mũi. Xin bác sĩ tư vẫn giúp!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có thể bị viêm hô hấp trên mà cũng có thể bị viêm tiểu phế quản. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin thông tin", "question": "Sáng hôm nay ngày 8/11/2013 tôi có đưa cháu đi khám định kì tại bv Từ Dũ (cháu được 1 tháng tuổi), bác sĩ khám rồi khuyên tôi nên về khám cũng như chích ngừa theo chương trình quốc gia tại y tế địa phương cho thuận tiện (tôi ở Thanh Đa lên Từ Dũ hơi xa) và tôi đã ký chuyển về. Tuy nhiên khi về nhà thì thấy hơi lo vì không biết chất lượng khám và vắc xin ở phường có ổn không? Nếu không muốn khám, chích ngừa ở phường thì tôi có thể trở lại Từ Dũ hoặc qua bất cứ BV nào khác gần nơi tôi ở (BV Gia Định hay viện Paster ) khám và chích ngừa không? Tôi xin chân thành cảm ơn ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể đưa bé đi khám và chích ngừa ở bất kỳ nơi nào. Tuy nhiên, nếu không đi khám và chích ngừa miễn phí ở trạm y tế thì bạn phải khám và tiêm ngừa dịch vụ cho bé ở những nơi khác.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-thong-tin/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé ở tháng thứ 2!", "question": "Chào bác sĩ! Bé trai nhà em đã được 1 tháng 15 ngày, lúc sinh bé được 3kg đến khi đầy tháng thì được 4,5kg. Từ khi sinh đến giờ bé không chịu bú mẹ, em phải hút sữa cho bé. Mỗi ngày bé bú khoảng 11 lần, hiện nay mỗi lần bé bú được 90ml thế nhưng sữa em rất ít, 1 ngày chỉ hút được 2-3 lần, mỗi lần 50-60ml còn lại thì em cho bé bú sữa công thức. Bé ít được bú sữa mẹ vậy có đảm bảo sức khỏe và sự phát triển của bé không ạ? Hiện nay, bé còn hay vặn mình và rặn đỏ mặt, thỉnh thoảng thì có giật giật tay (rùng rùng vậy chứ không phải giật mình). Như vậy có làm sao không? Em đang cho bé uống canxi corbier, 1 lần 1/3 ống và vitaminD sterogyl 1 ngày 2 giọt vào buổi sáng.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên vắt sữa đều đặn mỗi 2-3 giờ một lần, đảm bảo với bạn là sữa sẽ tiết nhiều hơn. Việc vắt sữa không đều đặn theo cữ sẽ làm giảm phản xạ tiết sữa của não. Bên cạnh đó, bạn cần uống thêm mỗi ngày ít nhất 2 ly sữa “bà bầu”, ăn mỗi bữa ít nhất 2 chén cơm, uống mỗi ngày ít nhất 2 lít nước thì mới đủ năng lượng để tiết sữa. Bé dưới 6 tháng tuổi hay có những cử động vặn mình như vậy, nếu bé vẫn lên cân tốt, không bị ọc sữa thì không sao, từ từ bé sẽ hết. Nếu bé giật tay mà khi bạn nắm giữ lại không rung giật nữa thì đây chỉ là hiện tượng rung giật cơ lành tính khi ngủ, cũng sẽ tự khỏi khi lớn hơn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-o-thang-thu-2/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ thừa cân", "question": "Chào bác sĩ, bé trai nhà em đến nay 4 tháng tròn, bé nặng 10kg. Lúc mới sinh bé nặng 3,7kg. Như vậy nặng quá so với tiêu chuẩn, bé bú sữa mẹ hoàn toàn và hiện nay em vẫn nhiều sữa. Em có nên cho bé bú giảm để kìm hãm sự tăng cân của bé không ạ. Và cân nặng của bé như vậy có ảnh hưởng gì không ạ. Bé chưa biết lật, nhưng cổ đã cứng và chân tay đạp lung tung.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên giảm số cữ bú của bé xuống vì bé đã thừa cân rồi.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-thua-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay bị khóc mơ", "question": "Bác sĩ ơi cho em hỏi chút: bé nhà em được 6 tháng rồi, bé rất ngoan, không quấy khóc, chỉ có lúc ngủ là bé hay khóc mơ. Mỗi khi bé khóc thì không dỗ được, em cứ phải bế bé lên vỗ về bé mới hết khóc. Điều này làm em rất lo lắng, em sợ bé thiếu chất nên mới khóc mơ. Nhưng dù có bồi dưỡng thế nào thì bé cũng vẫn khõ. Em phải làm sao đây ạ. Khóc mơ có phải bệnh không ạ. Bác sĩ giúp em với", "answer": "Chào bạn,,Trước tiên, bạn nên xem lại phòng ngủ có mát mẻ chưa, bạn có ủ ấm bé quá nhiều khi bé ngủ khiến bé không thoải mái không? Nhiệt độ phòng ngủ khoảng 26-27 độ là vừa. Bạn nên phơi nắng cho bé mỗi buổi sáng. Nếu vẫn còn khóc đêm thì đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bác sĩ xem bé có bị thiếu chất hay bị đau bụng colic không để cho thuốc hỗ trợ.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-bi-khoc-mo/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhỏ vacxin rota cách tiêm chủng mr thơi gian bao nhiêu là an toàn", "question": "Bé nhà em tiêm vacxin ở trạm y tế hôm 26/10/2013. Vậy khi nào em có thể nhỏ vacxin rota cho bé được. Em dự định ngày 8/11/2013 hoặc ngày 9/11/2013 nhỏ vacxin rota cho bé, thưa bác sĩ vậy co đảm bảo an toàn cho sức khỏe của be không a? Cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Vắc-xin ngừa rotavirus có thể cho uống cùng lúc với tiêm ngừa vắc-xin 5 trong 1 hoặc 6 trong 1. Bạn cũng có thể cho bé uống vắc-xin ngừa rotavirus 2 tuần sau tiêm vắc-xin 5 trong 1. Lưu ý là bé trên 6 tháng tuổi sẽ không được uống vắc-xin ngừa rotavirus nữa.,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nho-vacxin-rota-cach-tiem-chung-mr-thoi-gian-bao-nhieu-la-an-toan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Gửi bác sĩ tư vân", "question": "Em năm nay 21 tuổi. Sinh con đầu lòng bé trai 36 tuần là sinh. Bé cân nặng 2300g. Về nhà 21 ngày bé mới rụng rốn. Khi ngủ bé hay trằn mình và cuốn rốn bị to và căng cứng. Bác sĩ cho em hỏi như vậy có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé và cuốn rốn hay không. Và bao nhiêu tháng thì bé ăn dặm bột là tốt nhất. Mong bác sĩ chỉ dẫn thêm ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bé non tháng nhẹ cân rất dễ bị còi xương. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ kê toa bổ sung vitamin D và canxi cho bé. Bạn nên cho bé bú sữa hoàn toàn 6 tháng đầu. Sang tháng thứ 7 mới bắt đầu ăn dặm., Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/gui-bac-si-tu-van/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tuổi ra nhiều mồ hôi khi ngủ", "question": "Xin chào bác sĩ! Bé nhà em được hơn 2 tháng. Khi sinh nặng 2,6 kg, mỗi tháng tăng 1kg. Gần đây bé hay khóc đêm, khó ngủ, bé ngủ khoảng 12h mỗi ngày, ra nhiều mồ hôi đầu và lưng. Xin hỏi bác sĩ bé nhà em bị bệnh gì và cần bổ sung thuốc gì hay không? Mùa này miền Trung không có nắng nên em không phơi nắng cho bé được.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có thể bị còi xương. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-tuoi-ra-nhieu-mo-hoi-khi-ngu/"}
